低津放寬 家庭成員合計工時

低津放寬 家庭成員合計工時

10,736

■團體昨在政總外24小時請願，促林鄭落實全民退保。易仰民攝

【本報訊】今日公佈的施政報告，會交代低收入在職家庭津貼的檢討結果。據了解，低津將由現時以個人申請，放寬以家庭為單位，換言之，在職的家庭成員可合併每月工時計算，協助更多低收人家庭符合領取低津資格，甚至可獲全額津貼。此外，政府也決定將法定侍產假由3天增至5天。

政府前年推行低收入在職家庭津貼，原預計每年開支約30億元，有逾20萬個家庭約70萬人受惠；惟截至上月底，僅逾3.6萬個家庭約13.2萬人受惠，涉款只約9.3億元。現時低津按申請人工時計算，每月192工時或以上，可獲高額津貼1,000元，每月144至192工時以下，則獲基本津貼600元，每名兒童另獲全額津貼800元。

低收入在職家庭津貼推行至今，一直被批評申請手續繁複，其中入息及工時要求過高，窒礙申請。由於部份申請人因做散工或工作不穩，未符合每月工時要求，往往被拒於門外，或只能領取基本津貼。據了解，施政報告決定放寬低津入息上限及工時要求，包括容許在職家庭成員合併工時計算，回應檢討結果。

侍產假或增至5日

為鼓勵就業及讓更多低收入家庭受惠，據悉，政府將低津由個人申請改為以家庭為單位，在職的家庭成員可合併工時計算，包括兼職、短期工及暑期工等。以一個3人家庭為例，假設丈夫原本每月工時只夠領取基本津貼，日後可與妻子的兼職工時一併計算，則有機會合資格領取高額津貼。在入息上限方面，據悉部份入息或豁免計算。

據了解，施政報告也會交代法定侍產假的檢討，政府決定將現時3日的有薪侍產假增至5日，稍後交勞顧會討論。早前有消息指，產假也有望由10周增至14周，但消息人士強調，增加產假涉及要向僱主補貼額外薪金支出，現階段無意推行。

此外，昨有傳媒引述消息指，政府落實以港鐵股息補貼市民長途車費。市民使用八達通乘搭公共交通工具，每月車費超過400元便可獲補貼，上限300元，毋須入息及資產審查，具體操作有待公佈。

■記者王家文、盧文烈

上一則
自詡令習訪港圓滿

下一則
未來5年公營房屋量不達標